\section{Модель лексического анализатора}

Лексический анализатор - это часть компилятора, которая читает символы
программы на исходном языке и строит из них слова (лексемы) исходного языка. На
вход лексического анализатора поступает текст исходной программы, а выходная
информация состоит из последовательности лексем и передается для дальнейшей
обработки компилятором на этапе синтаксического разбора.

\subsection{Формализация задачи лексического анализа в рамках интеллектуальных систем}

Определим входные и выходные аргументы и другие понятия для лексического
анализатора в рамках IMS OSTIS. Построим онтологию лексического анализа. На
листинге \ref{subject_domain_of_lexical_analysis_scs} приведена упрощенная спецификация.

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация предметной области лексического анализа,
  label=subject_domain_of_lexical_analysis_scs,
  linerange={1-17},
]{examples/spec/subject_domain_of_lexical_analysis.scs}

Как показано на листинге, предметная область лексического анализа изучает
лексический анализ, результат лексического анализа, лексемы, а также их значения
и последовательность.

Далее, на листинге \ref{subject_domain_of_lexical_analysis_terms_scs}, приведем
спецификацию понятий предметной области лексического анализа.

\newpage

\begin{scn}
  \header{лексический анализ}
  \sentence{
    \item \belong \node{задача}
  }

  \header{провести лексический анализ}
  \sentence{
    \item \belong \node{лексический анализ}
  }

  \header{лексический анализ проведен}
  \sentence{
    \item \belong \node{лексический анализ}
  }
\end{scn}

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация понятий предметной области лексического анализа,
  label=subject_domain_of_lexical_analysis_terms_scs,
  linerange={21-31},
]{examples/spec/subject_domain_of_lexical_analysis.scs}

Понятие lexical\_analysis является задачей. Понятия lexical\_analysis\_initiated
и lexical\_analysis\_finished определяют состояние решения вышеупомянутой задачи.

Приведём спецификацию отношений рассматриваемых на предметной области
лексического анализа:



\newpage

\begin{scn}
  \header{\nrel{результат лексического анализа}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \sentence{
      \item \node{исходный код}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \sentence{
      \item \node{лексема}
    }
  }

  \header{\nrel{значение лексемы}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \sentence{
      \item \node{лексема}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \sentence{
      \item \node{файл}
    }
  }

  \header{\nrel{следующая лексема}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \sentence{
      \item \node{лексема}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \sentence{
      \item \node{лексема}
    }
  }
\end{scn}

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация отношений рассматриваемых на предметной области лексического анализа,
  label=subject_domain_of_lexical_analysis_relations_scs,
  linerange={35-57},
]{examples/spec/subject_domain_of_lexical_analysis.scs}

Отношение nrel\_lexical\_analysis\_result связывает исходный код с результатом
лексического анализа. В общем случае, в результате лексического анализа, интерес
представляет не только последовательность терминалов (лексем), но и символьные
значения неатомарных терминалов. Для этого введено отношение nrel\_lexem\_value,
которое связывает лексему с ее символьным значением. Однако первоочередным
интересом является последовательность лексем, для определения который было
введено отношение nrel\_next\_lexem.

Реализация лексера(лексического анализатора) не зависит от специфики грамматики
или разрабатываемого языка, поэтому непосредственное реализацией лексического
анализатора в рамках предлагаемого подхода может быть набор агентов,
спецификация и алгоритмы работы которых будут приведены в следующей главе.

\subsection{Пример формализация и решения задачи лексического анализа}

В качестве примера исходного кода возьмем простое математическое выражение:
$(1+2)$. Ниже на листинге \ref{simple_expression_instance_question_scs}
приведена формализация данного исходного кода в рамках предлагаемой модели.

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация условия задачи лексического анализа согласно предлагаемой модели,
  label=simple_expression_instance_question_scs,
  linerange={1-5},
]{examples/grammar/simple_expression_instance.scs}

В результате решения задачи лексического анализа должна быть сформирована
последовательность распознанных нетерминалов согласно указанной грамматике.

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация результата решения задачи лексического анализа согласно предлагаемой модели,
  label=simple_expression_instance_result_scs,
  linerange={9-35},
]{examples/grammar/simple_expression_instance.scs}

На листинге \ref{simple_expression_instance_result_scs} можно увидеть результат
решения задачи лексического анализа согласно предлагаемой модели. Результат
состоит из цепочки sc-узлов с указанием распознанных нетерминалов, а также их
символьных значений, что в дальнейшем потребуется для семантического анализа.
